\section{Extensions}

\subsection{Mouvement brownien fractal}

Afin d’enrichir les structures générées tout en conservant un coût de calcul raisonnable, une fonction de bruit simple est transformée en une fonction de bruit fractale, souvent appelée \textit{fractal Brownian motion} (fBm).

Contrairement à une fonction strictement périodique, le bruit de Perlin est une fonction pseudo-aléatoire continue.
Néanmoins, il peut être interprété comme un signal caractérisé par différentes composantes fréquentielles.

Le principe consiste à superposer plusieurs instances de la fonction de bruit, chacune étant évaluée à une fréquence et une amplitude différentes, comme décrit dans la section \textit{Layered Noise} de \cite{Student_Level_Explanation_PerlinNoise}. 

Le nombre de couches superposées est appelé le nombre d’\textit{octaves}. 
À chaque octave, la fréquence est multipliée par un facteur appelé \texttt{lacunarity}, tandis que l’amplitude est réduite selon un facteur appelé \texttt{persistence}.

La valeur finale est normalisée afin de rester indépendante du nombre d’octaves.
Elle correspond à une moyenne pondérée des différentes contributions :

\begin{verbatim}
for (int i = 0; i < octaves; i++){
    total += noise(vectorCoord * frequence) * amp;
    maxValue += amp;
    frequence *= lacunarity;
    amp *= persistence;
}
return total / maxValue;
\end{verbatim}

Cette normalisation garantit que le résultat reste dans un intervalle comparable à celui de la fonction de bruit initiale.

\subsubsection{Observation}

Lorsque le nombre d’octaves augmente, la surface générée devient plus riche en détails et plus irrégulière. 
Cela s’explique par l’ajout progressif de composantes de plus en plus haute fréquence.

Cependant, lorsque ces fréquences dépassent la résolution du maillage ou de l’échantillonnage spatial, les détails deviennent trop fins pour être correctement représentés.
Ce phénomène peut entraîner des artefacts visuels, similaires à de l’aliasing, donnant une apparence bruitée ou instable à la surface.

\subsubsection{Interprétation}

En pratique, au-delà d’un certain nombre d’octaves, l’ajout de nouvelles couches n’apporte plus de contribution visuellement significative, notamment en raison des limitations de résolution.

Théoriquement, chaque augmentation de fréquence s’accompagne d’une diminution de l’amplitude afin de maintenir un équilibre entre les différentes échelles de détails.
Le paramètre \texttt{persistence}, compris entre 0 et 1, contrôle cette décroissance de l’amplitude.

Une valeur faible de \texttt{persistence} atténue rapidement les hautes fréquences, produisant une surface plus lisse, tandis qu’une valeur plus élevée conserve davantage de détails fins.

\subsection{Réapplication de Perlin}

Dans le prolongement des travaux présentés dans \cite{Inspi_Visualiser_PerlinNoise}, nous avons choisi de superposer plusieurs applications de bruit de Perlin en trois dimensions, chacune utilisant des paramètres distincts.

Cette approche permet de combiner plusieurs champs de bruit aux caractéristiques différentes, enrichissant ainsi la complexité visuelle du résultat.

Pour chaque instance de bruit, une valeur est calculée indépendamment.
Ces différentes contributions sont ensuite combinées à l’aide d’un masque (\texttt{mask}), qui permet de pondérer leur influence respective.

Le mélange est réalisé à l’aide d’une fonction \texttt{smoothstep}, qui assure une transition progressive et continue entre les différentes zones d’influence, évitant ainsi les discontinuités visuelles.
