\section{Implémentation}

\subsection{Algorithme de Perlin}

\subsubsection{Définir l'espace}

Nous utilisons l'outil d'\textbf{OpenFrameWorks}, un \texttt{mesh}. 
Cet outil permet de définir un espace divisé en cellules.

\subsection{Vecteurs de gradient}

Dans notre implémentation, les vecteurs de gradient sont généralement bornés dans l’intervalle $[-1,1]$ pour chaque composante.
Dans d'autres implémentations, ils peuvent également étre générés dans une intervalle plus large puis normalisés.
Ce respect d'intervalle permet de garder la cohérence dans les résultats et de ne pas avoir un ensemble de valeurs hétérogènes.

Afin d’éviter des motifs répétitifs trop visibles, une table de permutations est également utilisée pour indexer pseudo-aléatoirement ces vecteurs de gradient.

\subsubsection{Interpolation}

Dans sa forme la plus simple, l’interpolation linéaire (ou \textit{linear interpolation}) est définie par :
\begin{verbatim}
float lerp(float x, float y, float alpha):
    return (1 - alpha) * x + alpha * y
\end{verbatim}

L’interpolation se fait progressivement selon chaque axe (par exemple en 2D : d’abord selon $x$, puis selon $y$).
Le paramètre d’interpolation correspond à la partie fractionnaire des coordonnées du point dans la cellule.

Cependant, dans l’algorithme de Perlin, cette interpolation linéaire est combinée avec une autre fonction, celle de lissage.
La fonction de lissage (telle que la fonction \textit{fade}) est appliquée à ces paramètres avant interpolation, afin de garantir une transition douce entre les cellules et éviter les discontinuités visibles.

\begin{verbatim}
float fade(float t) :
        return 6* t**5 - 15 * t**4 + 10 t**3
\end{verbatim}

\section{Paramètres et extensions}

\subsection{Réapplication de Perlin}

Lors de la réapplication de Perlin, nous superposons plusieurs applications de Perlin avec différents paramètres.
Pour chaque instance de bruit, une valeur est calculée indépendamment.
Ces différentes contributions sont ensuite combinées à l’aide d’un masque (\texttt{mask}), qui permet de pondérer leur influence respective.

Le mélange est réalisé à l’aide d’une fonction \texttt{smoothstep}, qui assure une transition progressive et continue entre les différentes zones d’influence, évitant ainsi les discontinuités visuelles.

\subsection{Amplitude}

Pour représenter ce paramètre en deux dimensions, nous avons utilisé le troixième axe spatiale. 
Mais quand nous passons en trois dimensions, nous avons préféré de ne pas représenter ce paramètre. 
En effet, un des canaux possibles pour représenter l'amplitude serait la couleur ou l'intensité de la couleur. 
Mais nous avons décidé d'utiliser la couleur et son intensité pour représenter la réapplication de Perlin et les conditions d'apparitions respectivement. 
