\section{Détails}

Dans cette partie, nous allons discuter sur un des paramètres qui jouent sur les détails apportés sur la carte générée.

\subsection{Fréquence}

Un des paramètres fondamentaux du bruit de Perlin est la fréquence d’échantillonnage. 
Dans notre implémentation, ce paramètre est désigné (de manière impropre) par \texttt{scale}, car il agit comme un facteur de mise à l’échelle des coordonnées d’entrée.

Concrètement, la fréquence intervient dans l’évaluation de la fonction de bruit sous la forme :
\[
\texttt{noise}(x \cdot \textit{freq},\; y \cdot \textit{freq}).
\]

Ce paramètre contrôle la densité des variations du bruit dans l’espace : une fréquence élevée produit des variations rapides (détails fins), tandis qu’une fréquence faible produit des variations lentes (structures larges).

\subsubsection{Cas limites}

Nous étudions différents régimes de la fréquence \textit{freq}, en considérant son effet sur l’évaluation de la fonction de bruit.

\subsubsection*{Fréquence entière}

\begin{itemize}
    \item Lorsque \textit{freq} est un entier et que les coordonnées $(x,y)$ sont entières, les points évalués appartiennent à $\mathbb{Z}^2$.
    \item Ces points correspondent aux sommets de la grille interne de l’algorithme de Perlin.
    \item Dans ce cas, les vecteurs de distance entre le point évalué et les sommets sont nuls.
    \item Par conséquent, les produits scalaires sont nuls, et l’interpolation de ces valeurs donne un résultat nul.
    \item La fonction de bruit est donc constante sur toute la grille, ce qui produit une surface uniforme (monochrome).
    \item Ce phénomène résulte d’un alignement entre la grille d’échantillonnage et la grille interne du bruit.
\end{itemize}

Cas particuliers :
\begin{itemize}
    \item \texttt{freq = 0} : la fonction est évaluée en un point constant (souvent $(0,0)$), produisant une valeur constante.
    \item \texttt{freq = 1} : évaluation uniquement aux sommets de la grille interne, menant également à une fonction constante.
    \item \texttt{freq > 1} (entier) : seuls certains sommets sont échantillonnés (selon un pas plus large), mais le phénomène de nullité persiste.
\end{itemize}

\subsubsection*{Fréquence non entière}

\begin{itemize}
    \item Lorsque \textit{freq} n’est pas entier, les points $(x \cdot \textit{freq}, y \cdot \textit{freq})$ se situent à l’intérieur des cellules de la grille de Perlin.
    \item Les vecteurs de distance sont alors non nuls, ce qui produit des produits scalaires non nuls et donc une variation du bruit.
\end{itemize}

\paragraph{Fréquence faible ($\textit{freq} \to 0^+$)}
\begin{itemize}
    \item Les coordonnées d’entrée varient très lentement dans l’espace de bruit.
    \item Les points voisins sont évalués dans des régions très proches.
    \item Les valeurs de bruit varient donc très peu localement.
    \item Visuellement, la surface apparaît presque uniforme, avec de très larges variations.
\end{itemize}

\paragraph{Fréquence modérée (non entière)}
\begin{itemize}
    \item Le bruit présente des variations continues et structurées.
    \item C’est le régime le plus utile pour la génération de textures naturelles.
\end{itemize}

\paragraph{Fréquence élevée}
\begin{itemize}
    \item Les variations du bruit deviennent très rapides.
    \item Si la fréquence dépasse la capacité d’échantillonnage (résolution du maillage ou de l’image), des artefacts apparaissent.
    \item Ce phénomène est appelé repliement spectral (\textit{aliasing}) : les hautes fréquences sont mal représentées et peuvent produire des motifs erronés ou instables.
\end{itemize}

\subsubsection{Remarque}

Contrairement à une intuition possible, une augmentation de la fréquence ne réduit pas le nombre de vecteurs de gradient utilisés.
Elle augmente en réalité la vitesse de variation du signal dans l’espace, ce qui peut poser des problèmes d’échantillonnage si la résolution est insuffisante.
