%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 2.0 (February 7, 2023)
%
% This template originates from:
% https://www.LaTeXTemplates.com
%
% Author:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
%
% NOTE: The bibliography needs to be compiled using the biber engine.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	a4paper, % Paper size, use either a4paper or letterpaper
	9pt, % Default font size, can also use 11pt or 12pt, although this is not recommended
	unnumberedsections, % Comment to enable section numbering
	twoside, % Two side traditional mode where headers and footers change between odd and even pages, comment this option to make them fixed
]{LTJournalArticle}

\addbibresource{chapitres/references.bib} % BibLaTeX bibliography file;

\runninghead{} % A shortened article title to appear in the running head, leave this command empty for no running head

\footertext{} % Text to appear in the footer, leave this command empty for no footer text

\setcounter{page}{1} % The page number of the first page, set this to a higher number if the article is to be part of an issue or larger work

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\textbf{\textsc{\Huge Génération et modélisation de surfaces 3d}}} % Article title, use manual lines breaks (\\) to beautify the layout

% Authors are listed in a comma-separated list with superscript numbers indicating affiliations
% \thanks{} is used for any text that should be placed in a footnote on the first page, such as the corresponding author's email, journal acceptance dates, a copyright/license notice, keywords, etc
\author{%
	Ibrahim DOGAN, Juliette CORNU-BESSER\\ Quentin BERNARD-BOUISSIERES, Daniel DEFOING, Haluk YILMAZ \\ \textbf{Publié :} 30 avril 2026 }


% Affiliations are output in the \date{} command
\date{Projet d'année INFO-F309\\ Année Académique 2025-2026}

% Full-width abstract
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
	\begin{abstract}
        \noindent Ce projet porte sur l’implémentation d’une application permettant de générer des surfaces en deux et en trois dimensions avec l'algorithme de Perlin. Divers paramètres sont proposés afin de modifier la forme des surfaces produites.
                Le projet permet de répondre à la problématique lors de simulations digitalisées de différents environnements avec une transition cohérente.
                La procédure est utilisée notamment dans les jeux vidéo ou lors de simulations de texture d'un objet.
        Le cœur du projet est développé en C++ à l’aide de la bibliothèque graphique \textbf{OpenFrameworks}.
                Le choix de cette bibliothèque s'explique par sa simplicité d'utilisation pour l'implémentation.
        \end{abstract}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Output the title section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Introduction}

Dans le cadre du Printemps des Sciences, ce projet s’inscrit dans une démarche de génération et de modélisation de surfaces tridimensionnelles.
L'algorithme choisi ici est celui de Perlin pour répondre à cette démarche.
La procédure permet de créer des surfaces cohérentes à partir de valeurs pseudo-aléatoires.
Néanmoins, la résolution des surfaces générées peut ne pas être suffisante avec Perlin.
Ce document se penche sur l’étude du fonctionnement de l’algorithme de Perlin.
Puis, il explique l'implémentation du programme pour l'application de Perlin.
Ensuite, il discute de l'influence des différents paramètres lors de la génération de surfaces en mettant l'accent sur la fréquence.
Pour finir, il présente les différentes extensions qui peuvent être apportées à l'application de Perlin.

%------------------------------------------------

\input{chapitres/surfaces.tex}
\input{chapitres/implementation.tex}

%------------------------------------------------
\input{chapitres/parametres_config.tex}
\input{chapitres/parametres_details.tex}
\input{chapitres/extensions.tex}

%------------------------------------------------


\section{Conclusion}

Ce travail a permis de présenter le fonctionnement de l’algorithme de Perlin pour la génération de cartes de bruit.
De plus, nous avons discuté des choix d'implémentation pour ce projet et des subtilités des outils présentés.
Puis, une analyse des paramètres a été proposée, avec une attention particulière portée à la fréquence.
Enfin, nous avons abordé ses extensions, notamment à travers l’utilisation des octaves et la superposition de différentes paramétrisations.
Dans une perspective d’approfondissement, il serait pertinent d’explorer d’autres algorithmes de génération de bruit, comme Simplex noise ou Worley noise, afin de comparer leur comportement avec celui de Perlin.
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	 REFERENCES
%----------------------------------------------------------------------------------------
\input{chapitres/annexes.tex}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
